La grafica della tartaruga
==========================

*Dove si parla di come generare tartarughe virtuali e mandarle in giro 
per lo schermo a disegnare.*

Creare una *tartaruga*
----------------------

Per giocare con la grafica della tartaruga bisogna procurarci... una 
tartaruga. Ci sono molti modi per farlo, verranno illustrati più avanti, qui 
ne vediamo uno, il più comune. 
I passaggi necessari, in sintesi, sono:

#. caricare la libreria che contiene gli oggetti della grafica della 
   tartaruga,
#. creare una finestra dove far vivere delle tartarughe,
#. creare una tartaruga,
#. scrivere i comandi che la tartaruga deve eseguire,
#. rendere attiva la finestra creata.

Di seguito sono illustrati i precedenti passaggi.

Per utilizzare la libreria della grafica della Tartaruga dobbiamo dire a
``Python`` di caricarla in memoria. In realtà, di tutta la libreria ci
interessa, per ora, solo l'ambiente dove vivono le tartarughe. Per caricare
questo ambiente dobbiamo scrivere:

  ``>>> import pygraph.pyturtle as tg``

.. note::
  Io ho usato la parola ``tg`` perché mi ricorda: *turtle geometry*, ma è 
  possibile usare un qualunque altro nome, basta essere coerenti nel resto 
  del programma.

Questa istruzione legge la  libreria ``pyturtle.py`` e la associa al nome 
``tg``.
Se non sono apparsi messaggi di errore vuol dire che ``Python`` ha trovato e 
caricato la libreria.

Ora dobbiamo creare un piano in cui far vivere la tartaruga. Il comando che 
realizza questo è: ``TurtlePlane()``, ma questa è una funzione che si trova 
nella libreria che abbiamo associato al nome ``tg`` quindi il comando 
completo sarà: ``tg.TurtlePlane()`` che significa: *esegui la funzione 
TurtlePlane() della libreria tg*.
Ma manca ancora un particolare: vogliamo associare il piano prodotto dalla 
funzione ad un nome in modo da potervi fare riferimento in seguito. Il 
comando da dare è dunque:

  ``>>> piano = tg.TurtlePlane()``

.. note::
  Bisogna prestare molta attenzione alle maiuscole e minuscole e alle 
  parentesi. 
  Mentre il nome ``piano`` può essere sostituito da un qualunque altro 
  nome, basta essere coerenti nel seguito.
  
Ora che abbiamo una superficie adatta possiamo passare al punto 3: 
dobbiamo creare una tartaruga. Ci sono diversi modi per farlo, verranno
illustrati nel capitolo relativo alla libreria ``pyturtle``,
qui propongo il più semplice. 
Come prima, dobbiamo intanto pensare un nome da dare alla tartaruga che 
stiamo per creare, ad esempio ``tina``, e dare il comando:

  ``>>> tina = tg.Turtle()``
  
Riassumendo:

* ``tg`` è la libreria ``pygraph.pyturtle``;
* ``tina`` è una tartaruga che vive nell'ultimo piano creato: ``piano``.

.. note::
  Questa versione della grafica della tartaruga è piuttosto spartana, la 
  nostra tartaruga ``tina`` è quel triangolino che si vede al centro del 
  piano delle tartarughe, non assomiglia affatto ad una tartaruga!

A questo punto si possono esplorare i principali comandi della geometria della
tartaruga.
La tartaruga ``tina`` è ora a nostra disposizione per gli esperimenti. 
Possiamo provare a darle qualche comando:

  ``>>> tina.forward(100)``

``tina`` si sposta avanti di 100 passi lasciando una traccia.

  ``>>> tina.right(90)``

Non si *sposta* verso destra, ma *ruota* verso destra di 90 gradi. E per
ruotare verso sinistra?

  ``>>> tina.left(90)``

Esatto! Ripetiamo ora uno spostamento e una rotazione per un po\' di volte::

  >>> for i in range(4):
          tina.forward(100)
          tina.right(90)

``tina`` disegna un quadrato. ::

  >>> tina.up()
  >>> tina.back(200)
  >>> tina.down()

Solleva la penna si sposta indietro di ``200`` passi e riappoggia la penna, 
in questo modo si può far muovere Tartaruga senza disegnare.

  ``>>> tina.color = "blue"``

Cambia il colore della penna. ::

  >>> for i in range(180):
          tina.forward(80)
          tina.back(78)
          tina.left(2)

Altro disegno, questa volt blu... Spostiamo ancora ``tina``::

  >>> tina.up()
  >>> tina.back(100)
  >>> tina.down()

Poi cambiamo il colore della penna:

  ``>>> tina.color = (1, 0, 0)``

Si può assegnare il colore della penna in vari modi:

* scrivendo tra virgolette il nome del colore in inglese;
* fornendo tre numeri compresi tra 0 e 1 ragruppati in una parentesi tonda. 
  In questo caso il primo numero indica la componente rossa, il secondo 
  quella verde, il terzo quella blu (RGB);
* (o in un terzo modo che è spiegato più avanti).

E ora proviamo a fare una stella con 100 raggi::

  >>> for i in range(100):
          tina.forward(80)
          tina.back(80)
          tina.left(360/100)

I raggi sono proprio ``100`` (li ho contati!). 

Dopo un po\' che si fanno dei tentativi con i comandi grafici può succedere
di avere la finestra grafica così piena di scarabocchi da non capirci più
niente. Un altro comando fondamentale è ``reset``. Questo è un metodo del
piano della tartaruga, ripulisce la finestra grafica e rimette a posto
Tartaruga:

  ``>>> piano.reset()``

Per quanto riguarda l'ultimo punto, rendere attivo il piano della tartaruga, 
verrà illustrato più avanti.

Gli oggetti della classe Turtle, oltre ad avere dei metodi 
(come ``forward``, ``right``, ...) che corrispondono a delle azioni hanno 
anche degli attributi che corrispondono a delle proprietà, delle 
caratteristiche. Ad esempio ogni tartaruga ha un colore e uno spessore della 
sua penna. Ad esempio::

  >>> piano.reset()
  >>> tina.color = "green"
  >>> tina.width = 4
  >>> for i in range(20):
          tina.forward(80)
          tina.back(80)
          tina.left(360.0/20)


Riassumendo
-----------

* Per lavorare con la grafica della tartaruga posso scrivere::

    >>> import pygraph.pyturtle as tg
    >>> tp = tg.TurtlePlane()
    >>> tina = tg.Turtle()

  ottengo così due oggetti: un piano delle tartarughe (``tp``) e una 
  tartaruga (``tina``).
* I comandi fondamentali per far muovere la tartaruga creata e disegnare 
  qualcosa sono::

    <tartaruga>.forward(<numero>)
    <tartaruga>.back(<numero>)
    <tartaruga>.left(<numero>)
    <tartaruga>.right(<numero>)
    <tartaruga>.up()
    <tartaruga>.down()
    <piano>.reset()
* Gli oggetti della classe ``Turtle``, hanno anche diversi attributi, due di
  questi sono: ``width`` e ``color``, la sintassi per modificare questi
  attributi è::

    <tartaruga>.width = <numero>
    <tartaruga>.color = <colore>
* Gli oggetti della classe ``TurtlePlane``, hanno anche diversi metodi, 
  il primo che abbiamo visto è: ``reset``, la sintassi per eseguirlo è::

    <piano>.reset()
    
